<h1>Publicación de paquetes en Pypi</h1>

<h3>Joseba Fuentes</h3>

<h1>Tabla de Contenido</h1>

- [1 - Nombre de tu paquete](#1---nombre-de-tu-paquete)
- [2 - Estructura de un paquete](#2---estructura-de-un-paquete)
  - [2.1 - package_a, package_b, test, etc](#21---package_a-package_b-test-etc)
  - [2.2 - Manifest.in](#22---manifestin)
  - [2.3 - Readme.md](#23---readmemd)
  - [2.4 - setup.py](#24---setuppy)
    - [2.4.1 Plantillas](#241-plantillas)
- [3 - Publicando nuestro paquete](#3---publicando-nuestro-paquete)
- [4 - Instalando desde un repositorio privado](#4---instalando-desde-un-repositorio-privado)



# 1 - Nombre de tu paquete

Todos los paquetes en PyPi han de ser únicos, puedes usar el [buscador](https://pypi.org/search) para ver si tu nombre esta disponible.

Los nombres deberían tener un formato de todo minúsculas separado por - como el de este paquete.

# 2 - Estructura de un paquete
El directorio del proyecto ha de estar organizado de la siguiente manera:

```bash
taller-openwebinar/
│
├── package_a/
│   ├── config.txt
│   ├── __init__.py
│   ├── __main__.py
│   └── functionality_a.py
│
├── package_b/
│   ├── __init__.py
│   └── functionality_b.py
│
├── tests/
│   ├── test_functionality_a.py
│   └── test_functionality_b.py
│
├── MANIFEST.in
├── README.md
└── setup.py
```



## 2.1 - package_a, package_b, test, etc

Cada paquete con cada utilidad que queramos, incluido el test, deberán estar dentro de la carpeta, aqui usamos dos 3 paquetes pero pueden agregarse más.

## 2.2 - Manifest.in

Aquí se indicarán archivos que no sean .py

En caso de usarlo en el setup.py teneis que poner el siguiente atributo: `include_package_data` a `True`

Los comandos que acepta el manifest están disponibles [aquí](https://docs.python.org/3/distutils/commandref.html#creating-a-source-distribution-the-sdist-command)

## 2.3 - Readme.md

Aquí podeis poner la documentación de vuestro paquete, podeis usar vuestra propia plantilla o usar alguna existente:

- https://github.com/othneildrew/Best-README-Template
- https://github.com/dbader/readme-template

## 2.4 - setup.py

La definicion de los atributos es la siguiente:

- `name`: Nombre público del paquete que no deberá estar en Pypi
- `version`: Versión del paquete
- `description`: Pequeña descripción del paquete
- `long_description`: Descripción larga con los detalles del paquete
- `long_description_content_type`: Formato de la `long_description` en caso de tenerla
- `classifiers`: Información relevante del paquete como licencia o versiones de python soportadas
- `packages`: paquetes que se incluiran
- `include_package_data`: Si incluye archivos que no sean .py
- `install_requires`: Dependencias que el paquete necesita para funcionar
- `entry_points`: Comandos de consola que dispondra el paquete

### 2.4.1 Plantillas

Disponeis de plantillas para el setup.py una bastante conocida es la siguiente:

https://github.com/navdeep-G/setup.py

# 3 - Publicando nuestro paquete

Lo primero que tienes que hacer es crear una cuenta en [Pypi](https://pypi.org/) y en [Pypi para test](https://test.pypi.org/)

Después deberemos seguir los pasos indicados en el video del taller para obtener un token y guardarlo en el archivo `.pypirc`

Una vez que este eso configurado usaremos [Twine](https://twine.readthedocs.io/en/latest/) para poder subir el paquete.

Twine se instala con pip de la siguiente manera:

```bash
pip install twine
```

Para distribuir un paquete es necesario convertirlo a un fichero de tipo wheels, que no es mas que un fichero zip. Para hacer esto basta con usar el siguiente comando:

```bash
python3 -m pip install --user --upgrade setuptools wheel
```

Finalmente para crear el paquete ejecutaremos el siguiente comando

```bash
python setup.py sdist bdist_wheel
```

Esto nos creará una carpeta llamada `dist/` entre otras que será la que usemos para subir al repositorio.

Para subir el paquete lo podemos hacer especificando el repositorio con: `--repository-url`

```bash
twine upload --repository-url https://test.pypi.org/legacy/ dist/*
```

o con el alias del repositorio del fichero `.pypirc`

```bash
twine upload --repository testpypi dist/*
```

Aunque si no vamos a subir a test no es necesario poner nada

```bash
twine upload dist/*
```

# 4 - Instalando desde un repositorio privado

Para tener nuestro propio repositorio pip privado podemos hacer un servidor git como github y subir ahí nuestro paquete en un repositorio privado.

Después para instalarlo solo será necesario usar el siguiente comando:

```bash
pip install git+ssh://git@github.com/Tlaloc-Es/taller-openwebinar.git
```

En este caso se hace uso de ssh y por lo tanto tendremos que tener la clave ssh instalada en el equipo y reconocida por git.

Un fallo que podras ver, es que cuando hagas `pip freeze > requiremetns.txt` es que no vas a ver la url sino el nombre del paquete, lo que hará que cuando instales desde `requirements.txt` vaya al repositorio Pypi en vez de al privado para ello bastara con poner otra vez `git+ssh://git@github.com/Tlaloc-Es/taller-openwebinar.git` en el fichero en vez del nombre del paquete.

Una vez tengas el código listo podrás instalarlo